%%% Copyright 2023 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Quadratische Matrizen}

\lxklKitReviewWarning

\section{Der Ring der quadratischen Matrizen}

\begin{para}[Motivation]
  Es sei $K$ ein Körper und $n \in \NNone$.
  Matrixaddition und Matrixmultiplikation haben einige Eigenschaften,
  die an Körper erinnern (\autoref{labasic/cha01:mat-regeln}).
  Beschränkt man sich auf quadratische Matrizen mit $n$~Zeilen und $n$~Spalten,
  dann kann man tatsächlich beliebig addieren und multiplizieren,
  da immer nur wieder Matrizen dieser Form herauskommen.
  \par
  Das neutrale Element der Addition ist die \term{Nullmatrix},
  d.h. die Matrix in der jeder Eintrag $0$ ist.
  Das neutrale Element der Multiplikation ist die \term{Einheitsmatrix}~$I_n$,
  definiert durch $(I_{n})_{ii} = 1$ und $(I_{n})_{ij} = 0$ für alle $i,j \in \setn{n}$ mit $i \neq j$.
  Zum Beispiel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    I_3 =
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    &
    I_4 =
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Trotzdem ist $K^{n \times n}$ kein Körper, wenn $n \geq 2$ gilt.
  Zum Beispiel mangelt es an Kommutativität der Multiplikation:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \begin{bmatrix}
      1 & 2 \\
      3 & 4
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 0
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 \\
      3 & 0
    \end{bmatrix}
    &
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 0
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      1 & 2 \\
      3 & 4
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      1 & 2 \\
      0 & 0
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Außerdem gibt es (wenn $n \geq 2$ gilt) viele Matrizen, die kein multiplikativ Inverses haben
  (nicht nur die Nullmatrix);
  eine Matrix, die kein multiplikativ Inverses hat, wird auch \term{singuläre} Matrix genannt.
  Zum Körper fehlen also einige Eigenschaften.
  Die passende algebraische Struktur ist vielmehr der \term{Ring}.
  Wir betrachten Ringe zunächst für einen Moment allgemein und kommen dann zu den Matrizen zurück.
\end{para}

\begin{para}[Ringe]
  Wir sagen, $R=(R,+,\cdot,0)$ ist ein \term{Ring}, wenn gilt:
  \begin{itemize}
  \item $(R,+)$ ist eine kommutative Gruppe mit neutralem Element~$0$,
    genannt die \term{additive Gruppe} des Ringes;
  \item $(R,\cdot)$ ist eine Semigruppe (d.h. ein assoziatives Magma),
    genannt die \term{multiplikative Semigruppe} des Ringes;
  \item es gilt das \term{Distributivgesetz},
    d.h. $x(y+z) = xy + xz$ und $(y+z)x = yx + zx$ für alle $x,y,z \in R$.
  \end{itemize}
  Die üblichen von Körpern bekannten notationellen Vereinfachungen verwenden wir auch für Ringe.
  \par
  Wenn die multiplikative Semigruppe $(R, \cdot)$ ein neutrales Element hat
  (welches dann eindeutig bestimmt ist),
  dann nennen wir $R$ einen \term{unitärer Ring} oder einen \term{Ring mit Eins}.
  Das neutrale Element dieser Semigruppe wird mit $1_{R}$ bezeichnet,
  oder mit $1$ in vereinfachter Notation, und auch \term{Einselement} des Rings genannt.
\end{para}

\begin{satz}[Ring der Matrizen]
  Für alle Körper $K$ und alle $n \in \NNone$ ist $K^{n \times n}$ ein unitärer Ring,
  wobei $I_{n}$ das Einselement ist.
\end{satz}

\begin{proof}
  Rechnet man leicht nach, soweit noch nicht geschehen (\autoref{labasic/cha01:mat-regeln}).
\end{proof}

\begin{para}[Invertierbarkeit in Semigruppen]
  Es sei $S$ eine Semigruppe mit neutralem Element, das wir mit~$1$ bezeichnen
  (zum Beispiel die multiplikative Semigruppe eines unitären Rings).
  Wir nennen $x \in S$\,\dots
  \begin{itemize}
  \item \term{links\-/invertierbar} wenn es $y \in S$ mit $yx=1$ gibt;
  \item \term{rechts\-/invertierbar} wenn es $y \in S$ mit $xy=1$ gibt;
  \item \term{invertierbar} wenn es $y \in S$ mit $yx=1$ und $xy=1$ gibt;
  \end{itemize}
  Das Element $y$ nennen wir ein \term{Links\-/Inverses} \bzw \term{Rechts\-/Inverses},
  \bzw \term{(multiplikativ) Inverses} zu $x$.
\end{para}

\begin{satz}[Invertierbarkeitskriterium]
  \label{labasic/cha03:unit}
  Es sei $R$ ein unitärer Ring und $u \in R$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{labasic/cha03:unit:1} $u$ ist invertierbar.
  \item\label{labasic/cha03:unit:2} $u$ hat ein Links\-/Inverses und ein Rechts\-/Inverses.
  \item\label{labasic/cha03:unit:3} $u$ hat genau ein Links\-/Inverses.
  \item\label{labasic/cha03:unit:4} $u$ hat genau ein Rechts\-/Inverses.
  \end{enumerate}
  Insbesondere ist für invertierbares $u$ das Inverse eindeutig bestimmt,
  und stimmt mit dem eindeutig bestimmten Links\-/Inversen und Rechts\-/Inversen überein;
  wie bei Körpern bezeichnen wir es mit $u^{-1}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  \impref{labasic/cha03:unit:1}{labasic/cha03:unit:2} trivial.
  \par
  \impref{labasic/cha03:unit:2}{labasic/cha03:unit:1}
  Es sei $a$ ein Links\-/Inverses und $b$ ein Rechts\-/Inverses zu $u$.
  Es gilt $a = a 1 = a(ub) = (au)b = 1 b = b$.
  Also ist $a=b$,
  und $a$ ist sowohl ein Links\-/Inverses als auch ein Rechts\-/Inverses zu $u$,
  also ein Inverses zu $u$.
  \par
  \impref{labasic/cha03:unit:1}{labasic/cha03:unit:3}
  Es sei $\tiu$ ein Inverses zu $u$.
  Es seien $y,z \in R$ Links\-/Inverse zu $u$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    y = y 1
    = y (u\tiu)
    = (y u)\tiu
    = 1 \tiu
    = (zu) \tiu
    = z (u \tiu)
    = z 1 = z
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ebenso können wir \impref*{labasic/cha03:unit:1}{labasic/cha03:unit:4} zeigen.
  \par
  \impref{labasic/cha03:unit:3}{labasic/cha03:unit:2}
  Es sei $y$ das eindeutig bestimmte Links\-/Inverse.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (1 - uy + y) u = u - uyu + yu = u (1- yu) + 1 = u 0 + 1 = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $1 - uy + y$ ein Links\-/Inverses, wegen der Eindeutigkeit also ${1 - uy + y = y}$,
  also $1 - uy = 0$, d.h., $1 = uy$, also ist $y$ auch ein Rechts\-/Inverses zu~$u$.
  \par
  Ebenso können wir \impref*{labasic/cha03:unit:4}{labasic/cha03:unit:2} zeigen.
\end{proof}

\begin{para}[Invertierbarkeit in Semigruppen]
  \label{labasic/cha03:inv-semi}
  Eine genauere Betrachtung des obigen Beweises zeigt,
  dass wir nur bei den Implikationen
  \impref*{labasic/cha03:unit:3}{labasic/cha03:unit:2}
  und
  \impref*{labasic/cha03:unit:4}{labasic/cha03:unit:2}
  die Addition im Ring verwendet haben.
  Alle anderen Implikationen gelten also auch in Semigruppen mit neutralem Element (ohne Ringstruktur).
  Insbesondere gilt also in einer Semigruppe:
  Wenn $u$ invertierbar ist, dann gibt es ein eindeutig bestimmtes Inverses $u^{-1}$,
  und für alle Links\-/Inversen $x$ von $u$ und alle Rechts\-/Inversen $y$ von $u$
  gilt $x=u^{-1}=y$.
\end{para}

\begin{satz}[Beispiel für Unterschied rechts/links-invertierbar]
  Es sei $K$ ein Körper, und definiere $V \df K^{\NNzero}$,
  also $V$ ist die Menge aller Folgen mit Startindex~$0$ in~$K$.
  Wir wissen, dass $V$ mit der punktweisen Addition
  und punktweisen Skalarmultiplikation zum Vektorraum über $K$ wird,
  und dass $\ffnx{0_{V}}{\NNzero}{K}{i \mapsto 0_{K}}$ darin der Nullvektor ist.
  Wir betrachten $L \df \cL(V,V)$,
  und zur besseren Unterscheidbarkeit bezeichne die punktweise Addition auf $L$ mit $\oplus$;
  die Komposition bezeichnen wir wie üblich mit~$\circ$.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{0_{L}}{V}{V}{x \mapsto 0_{V}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $L \df (L, \oplus, \circ, 0_{L})$ ist ein unitärer Ring.
  \item In diesem Ring gibt es Elemente, die \emphasis{mehrere} Rechts\-/Inverse haben;
    insbesondere sind diese Elemente also \emphasis{rechts\-/invertierbar}
    aber \emphasis{nicht links\-/invertierbar} und \emphasis{nicht invertierbar}.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Die meisten Ringeigenschaften von $L$ rechnet man leicht nach.
  Das neutrale Element der Multiplikation ist die Identität~$\id_V$.
  Wir zeigen die Distributiveigenschaft.
  Dazu seien $\phi,\psi,\rho \in L$ und $x \in V$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    ((\phi \oplus \psi) \circ \rho)(x)
    = (\phi \oplus \psi)(\rho(x))
    = \phi(\rho(x)) + \psi(\rho(x)) \\
    = (\phi \circ \rho)(x) + (\psi \circ \rho)(x)
    = ((\phi \circ \rho) \oplus (\psi \circ \rho))(x)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das zeigt $(\phi \oplus \psi) \circ \rho = (\phi \circ \rho) \oplus (\psi \circ \rho)$.
  Ferner, mit der Linearität von $\rho$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (\rho \circ (\phi \oplus \psi))(x)
    = \rho((\phi \oplus \psi)(x))
    = \rho(\phi(x) + \psi(x)) \\
    = \rho(\phi(x)) + \rho(\psi(x))
    = ((\rho \circ \phi) \oplus (\rho \circ \psi))(x)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das zeigt $\rho \circ (\phi \oplus \psi) = (\rho \circ \phi) \oplus (\rho \circ \phi)$.
  \par
  Definiere die \term{Linksverschiebung}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi}{V}{V}{x \mapsto (\fnx{\NNzero}{K}{i \mapsto x_{i+1}})}
  \end{IEEEeqnarray*}
  D.h., $\phi(x_{0},x_1,x_2,\hdots) = (x_{1},x_2,\hdots)$
  für alle $x = (x_{0},x_1, x_2, \hdots) \in V$.
  Man sieht leicht $\phi \in L$.
  Definiere weiter für alle $k \in \NNzero$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\psi_k}{V}{V}%
    {x \mapsto \p{\fnx{\NNzero}{K}{i \mapsto \begin{cases} x_{k} & i=0 \\ x_{i-1} & i \geq 1 \end{cases}}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  D.h., $\psi_k(x_{0},x_1,x_2,\hdots) = (x_{k},x_{0},x_1,x_2,\hdots)$
  für alle $x = (x_{0},x_1, x_2, \hdots) \in V$.
  Man sieht leicht $\psi_{k} \in L$.
  \par
  Für alle $k \in \NNzero$ und alle $x \in V$ gilt $(\phi \circ \psi_k)(x) = \phi(\psi_k(x)) = x$,
  also ${\phi \circ \psi_k = \id_V}$.
  Also ist $\psi_k$ ein Rechts\-/Inverses zu $\phi$,
  also hat $\phi$ mehrere Rechts\-/Inverse.
  (Die Aussage über die Links\-/Inversen folgt nun aus dem vorigen Satz.
  Man kann auch leicht direkt zeigen, dass $\phi$ nicht links\-/invertierbar ist.)
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Der entscheidende Punkt in obigem Beweis ist,
  dass die Linksverschiebung zwar surjektiv auf $V$ ist, aber nicht injektiv.
  Das könnte nicht passieren, wenn $V$ endlich\-/dimensional wäre, was wir in Kürze zeigen werden,
  in \autoref{labasic/cha03:inj-sur}.
  Der Satz ist für $K^{n}$ und Matrizen als lineare Abbildungen formuliert,
  was sich aber leicht auf den allgemeinen endlich\-/dimensionalen Fall übertragen lässt
  aufgrund von \autoref{labasic/cha01:iso} und des Zusammenhangs zwischen linearen Abbildungen und Matrizen.
  Als Vorbereitung zeigen wir:
\end{para}

\begin{satz}[Invertierbarkeit von Funktionen]
  \label{labasic/cha03:inj-sur-links-rechts}
  Es sei $M \neq \emptyset$ eine Menge.
  Für alle $f \in M^{M}$ gilt im Kontext der Semigruppe $(M^{M}, \circ)$,
  die offenbar $\id_{M}$ als neutrales Element hat:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist links\-/invertierbar genau dann, wenn $f$ injektiv ist.
  \item $f$ ist rechts\-/invertierbar genau dann, wenn $f$ surjektiv auf $M$ ist.
  \item $f$ ist invertierbar genau dann, wenn $f$ bijektiv zwischen $M$ und $M$ ist.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Zunächst sei $g$ ein Links\-/Inverses zu $f$.
    Es seien $x,y \in M$ mit $f(x) = f(y)$.
    Dann gilt $x = \id_{M}(x) = (g \circ f)(x) = g(f(x)) = g(f(y)) = (g \circ f)(y) = \id_{M}(y) = y$.
    \par
    Nun sei $f$ injektiv.
    Definiere $g \in M^{M}$ folgendermaßen:
    Für alle $y \in \img(f)$ definiere $g(y)$ als das eindeutig bestimmte Element in $M$,
    das von $f$ auf $y$ abgebildet wird.
    Für alle $y \in M \setminus \img(f)$ definiere $g(y)$ zu irgendeinem Element in $M$.
    Für alle $x \in M$ gilt dann $(g \circ f)(x) = g(f(x)) = x$,
    letzteres da offenbar $x$ ein Element von $M$ ist, das von $f$ auf $f(x)$ abgebildet wird.
    Also ist $g$ ein Links\-/Inverses zu $f$.
  \item Übung.
  \item Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Rückblick]
  Zumindest die dritte Aussage des obigen Satzes sollte schon aus früheren Semestern bekannt sein.
  Ebenso sollte schon bekannt sein, dass im bijektiven Fall das Inverse eindeutig bestimmt ist
  (vergleiche auch \autoref{labasic/cha03:inv-semi}) --
  das lieferte uns den Begriff der Umkehrfunktion,
  den wir zum Beispiel in \autoref{labasic/cha01:umkehr} verwendet hatten.
  (Die Voraussetzungen von \autoref{labasic/cha01:umkehr} nennen nur Injektivität.
  Beachte aber, dass trivialerweise jede Funktion surjektiv auf ihre Bildmenge ist.)
\end{para}

\begin{satz}[Invertierbarkeit im Matrizenring]
  \label{labasic/cha03:inj-sur}
  Es sei $K$ ein Körper, $n \in \NNone$ und $A \in K^{n \times n}$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $A$ ist links\-/invertierbar.
  \item $A$ ist rechts\-/invertierbar.
  \item $A$ ist injektiv.
  \item $A$ ist surjektiv auf $K^{n}$.
  \item $A$ hat \term{vollen Rang}, d.h. $\rank(A) = n$.
  \item $A$ ist bijektiv.
  \item $A$ ist invertierbar.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Betrachte folgendes Schaubild:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[-{Latex[scale=2.0,length=2,width=3]}]
      \node (i) {links\-/inv.};
      \node (ii) [below = of i] {rechts\-/inv.};
      \node (iii) [right = of i] {injektiv};
      \node (iv) [right = of ii] {surjektiv};
      \node (v) [above right = 0.3 and 1 of iv] {voller Rang};
      \node (vi) [right = of v] {bijektiv};
      \node (vii) [right = of vi] {inv.};
      \path (i) edge[double] node [above] {(a)} (iii);
      \path (ii) edge[double] node [above] {(b)} (iv);
      \path (iii) edge[double] (v);
      \path (iv) edge[double] (v);
      \path (v) edge[double] (vi);
      \path (vi) edge[double] node [above] {(c)} (vii);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Es folgen (a) und (b) aus \autoref{labasic/cha03:inj-sur-links-rechts} oben.
  Die drei Implikationen um \enquote{voller Rang}
  folgen aus der Dimensionsformel (siehe insbesondere \autoref{labasic/cha01:rank-inj-sur}).
  \par
  (c) sieht man so: Es sei $A$ bijektiv.
  Dann ist $A$ nach \autoref{labasic/cha03:inj-sur-links-rechts} invertierbar
  in der Semigruppe $((K^{n})^{K^{n}}, \circ)$.
  Nach \autoref{labasic/cha01:umkehr} ist ihr Inverses,
  also ihre Umkehrfunktion, auch linear.
  Die Invertierbarkeit gilt also sogar in $K^{n \times n}$,
  was eine Subgruppe von $((K^{n})^{K^{n}}, \circ)$ ist.
  Also gibt es zu $A$ eine inverse Matrix.
  \par
  Schließlich gilt offenbar: Wenn die Matrix invertierbar ist,
  dann ist sie links- und rechts\-/invertierbar.
  (Diese Implikationen sind im Schaubild nicht eingezeichnet.)
\end{proof}

\section{Berechnung der inversen Matrix}

In diesem Abschnitt sei $K$ ein Körper und $n \in \NNone$.

\begin{para}[Diagonalmatrix]
  Eine Matrix, die nur auf der Diagonalen Einträge ungleich~$0$ hat,
  nennen wir eine \term{Diagonalmatrix}.
  Ein einfaches Beispiel für eine Diagonalmatrix ist $I_{n}$.
  Mit $\diag_{n}(\al)$, wobei $\al \in K$, bezeichnen wir die $(n \times n)$\=/Diagonalmatrix,
  die entlang der Diagonalen Einträge~$\al$ hat.
  Zum Beispiel gilt $I_{n} = \diag_{n}(1)$.
  Mit $\diag(\eli{\lam}{n})$, wobei $\eli{\lam}{n} \in K$,
  bezeichnen wir die $(n \times n)$\=/Diagonalmatrix,
  welche $\eli{\lam}{n}$ entlang ihrer Diagonalen hat, d.h.:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \diag(\eli{\lam}{n}) =
    \begin{bmatrix}
      \lam_{1} \\
      & \ddots & & \text{\LARGE$0$} & \\
      && \ddots \\
      & \text{\LARGE$0$} && \ddots \\
      &&&& \lam_{n}
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Elementarmatrizen]
  Für alle $i,j \in \setn{n}$ definiere folgende Matrizen in~$K^{n \times n}$.
  \begin{itemize}
  \item $E(i,j)$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall s,t \in \setn{n} \holds E(i,j)_{st} \df
      \begin{cases}
        1 & s=i \land j=t \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also ist $E(i,j)$ die Matrix mit $1$ im Eintrag $(i,j)$,
    während alle anderen Einträge~$0$ sind.
  \end{itemize}
  Von nun an gelte $i \neq j$,
  und es sei noch $\lam \in \nz{K}$.
  \begin{itemize}
  \item $P(i,j) \df I_n - E(i,i) - E(j,j) + E(i,j) + E(j,i)$,
    d.h., $P(i,j)$ erhalten wir aus $I_n$ durch Vertauschen der Zeilen $i$ und $j$.
  \item $S(i, \lam) \df I_n + (\lam - 1) E(i,i)$,
    d.h., $S(i,\lam)$ ist die Diagonalmatrix,
    deren Eintrag $(i,i)$ gleich $\lam$ ist
    und alle anderen Diagonaleinträge sind~$1$, also:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      S(i,\lam) = \diag(1, \hdots, 1, \overset{i}{\lam}, 1, \hdots, 1)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item $Q(i,j,\lam) \df I_n + \lam E(i,j)$,
    d.h., $Q(i,j,\lam)$ erhalten wir aus $I_n$ durch Ändern des Eintrags $(i,j)$ von~$0$ zu~$\lam$.
  \end{itemize}
  Die letzten drei Typen, nämlich $P(i,j)$, $S(i,\lam)$, und $Q(i,j,\lam)$, mit $i \neq j$,
  nennen wir \term{Elementarmatrizen}.
  Diese haben einen direkten Bezug zu elementaren Zeilenumformungen:
\end{para}

\begin{satz}[Elementarmatrizen ergeben elementare Zeilenumformungen]
  \label{labasic/cha03:row-op}
  Es seien $i,j \in \setn{n}$ mit $i \neq j$ und sei $\lam \in \nz{K}$.
  Es sei $A \in K^{n \times n}$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $P(i,j) \ccdot A$ erhalten wir aus $A$ durch Vertauschen von Zeilen $i$ und $j$.
  \item $S(i,\lam) \ccdot A$ erhalten wir aus $A$ durch Multiplikation von Zeile $i$ mit $\lam$.
  \item $Q(i,j,\lam) \ccdot A$ erhalten wir aus $A$,
    indem wir das \xfache{\lam} von Zeile $j$ zu Zeile $i$ addieren.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach der Definition der Matrixmultiplikation
  gilt in allen drei Fällen:
  Für alle $s \in \setn{n}$ ist Zeile~$s$ der Elementarmatrix
  verantwortlich dafür, Zeile~$s$ des Produktes zu erzeugen.
  Also gilt für $P(i,j) \ccdot A$, wenn $s \not\in \set{i,j}$,
  dass Zeile~$s$ des Produktes dasselbe ist wie in $A$;
  für $S(i,\lam) \ccdot A$ und $Q(i,j,\lam) \ccdot A$ gilt dies bereits wenn $s \neq i$ ist.
  \begin{enumerate}
  \item Betrachte Zeile $i$ in $B \df P(i,j) \ccdot A$.
    Zeile $i$ von $P(i,j)$, welche verantwortlich ist für Zeile~$i$ in $B$,
    hat eine $1$ im Eintrag~$j$ und Nullen sonst.
    Also wird sie Zeile~$j$ von $A$ produzieren, wie behauptet.
    Das selbe Argument zeigt, dass Zeile~$j$ in $B$ die Zeile~$i$ von $A$ ist.
  \item Betrachte Zeile~$i$ in $B \df S(i,\lam) \ccdot A$.
    Zeile~$i$ von $P(i,j)$, die verantwortlich ist für Zeile~$i$ in $B$,
    hat $\lam$ im Eintrag~$i$ und Nullen sonst.
    Also wird sie das \xfache{\lam} von Zeile~$i$ von~$A$ produzieren, wie behauptet.
  \item Betrachte $i$ in $B \df Q(i,j,\lam) \ccdot A$.
    Zeile $i$ von $Q(i,j,\lam)$, die verantwortlich ist für Zeile~$i$ in $B$,
    hat $\lam$ im Eintrag~$j$, eine~$1$ in Eintrag~$i$, und Nullen sonst.
    Also wird sie das \xfache{\lam} von Zeile~$j$ von~$A$ plus Zeile~$i$ von~$A$ produzieren,
    wie behauptet.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Invertierbarkeit der Elementarmatrizen]
  \label{labasic/cha03:elem-inv}
  Elementarmatrizen sind invertierbar, und ihre Inversen sind wieder Elementarmatrizen.
  Genauer gilt für alle
  $i,j \in \setn{n}$ mit $i \neq j$ und alle $\lam \in \nz{K}$:
  \begin{itemize}
  \item $(P(i,j))^{-1} = P(i,j)$
  \item $(S(i,\lam))^{-1} = S(i,\lam^{-1})$
  \item $(Q(i,j,\lam))^{-1} = Q(i,j,-\lam)$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Vertauschen von zwei Zeilen wird rückgängig gemacht,
  indem man sie wieder vertauscht;
  Skalierung einer Zeile mit $\lam$ wird rückängig gemacht,
  indem man dieselbe Zeile mit $\lam^{-1}$ skaliert;
  und das Addieren des \xfachen{\lam} von Zeile~$j$ zu Zeile~$i$
  wird rückängig gemacht,
  indem man das \xfache{-\lam} von Zeile~$j$ zu Zeile~$i$ addiert.
  Nach \autoref{labasic/cha03:row-op} gilt also für alle $A \in K^{n \times n}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \underbrace{P(i,j) \ccdot P(i,j)}_{X\df} \ccdot A = A \\
    \underbrace{S(i,\lam^{-1}) \ccdot S(i,\lam)}_{Y\df} \ccdot A = A \\
    \underbrace{Q(i,j,-\lam) \ccdot Q(i,j,\lam)}_{Z\df} \ccdot A = A
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also gilt $X = Y = Z = I_{n}$ (denn Obiges gilt \emphasis{für alle} $A \in K^{n \times n}$),
  also haben wir mit $P(i,j)$ und $S(i,\lam^{-1})$ und $Q(i,j,-\lam)$
  ein Links\-/Inverses und damit ein Inverses zur jeweiligen Elementarmatrix
  $P(i,j)$ und $S(i,\lam)$ und $Q(i,j,\lam)$ gefunden.
\end{proof}

\begin{satz}[Test auf Invertierbarkeit]
  Es sei $A \in K^{n \times n}$.
  Wir wenden unseren Algorithmus zum Erreichen der kanonischen Zeilenstufenform
  (\autoref{labasic/cha02:algo}) auf $A$ an, aber ohne rechte Seite.
  Dann gilt:
  Wenn Spaltenvertauschungen notwendig werden, d.h. wenn $s$ am Ende kein leeres Tupel ist,
  dann hat $A$ \emphasis{nicht} vollen Rang, ist also nicht invertierbar.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $j$ der Index (siehe Beschreibung des Algorithmus),
  wo zum ersten Mail ein Spaltentausch notwendig wird.
  Dann gilt vor dem Tausch, dass beginnend mit Zeile~$j$ die Spalte~$j$ nur~$0$ hat.
  Dies wird sich im weiteren Verlauf des Algorithmus nicht ändern,
  da nur Vielfache von Zeilen mit Index $\geq j$ zu anderen Zeilen addiert werden.
  Also kann das Ergebnis nicht $I_{n}$ sein,
  was aber für vollen Rang nötig wäre.
\end{proof}

\begin{para}[Algorithmus zur Berechnung der inversen Matrix]
  Mithilfe dieses Satzes erhalten wir einen Algorithmus, um zu entscheiden,
  ob eine Matrix invertierbar ist und \ggf die inverse Matrix zu berechnen:
  \begin{itemize}
  \item Eingabe: $A \in K^{n \times n}$
  \item Wende \autoref{labasic/cha02:algo} auf $A$ an, ohne rechte Seite.
    Während der Ausführung des Algorithmus wenden wir dieselben elementaren Zeilenumformungen,
    die wir auf $A$ anwenden, auch auf $I_{n}$ an;
    bezeichne das Ergebnis davon mit $B \in K^{n \times n}$.
  \item Wenn eine Spaltenvertauschung notwendig wird, melde, dass $A$ nicht invertierbar ist.
  \item Sonst liefere $B$ als die Inverse zu $A$.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}
  Obiger Algorithmus ist korrekt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir wissen bereits, dass die Matrix tatsächlich nicht invertierbar ist,
  sobald ein Spaltentausch notwendig wird.
  Es seien nun $\eli{T}{r}$ die zu den vom Algorithmus ausgeführten
  elementaren Zeilenumformungen gehörigen Elementarmatrizen,
  so geordnet, dass $T_{r}$ zuerst ausgeführt wird.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \cdotseli{T}{r} \cdot A = I_n
    &
    \cdotseli{T}{r} \cdot I_n = B
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $A = \cdotselix{T^{-1}}{r}{1}$ und $B = \cdotseli{T}{r}$, also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A B = \cdotselix{T^{-1}}{r}{1} \cdot \cdotseli{T}{r}
    = \cdotselix{T^{-1}}{r}{2} \cdot \cdotselix{T}{2}{r}
    = \hdots = I_n
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $B$ eine Rechts\-/Inverse zu $A$, also die Inverse.
\end{proof}

\begin{example}[Berechnung der inversen Matrix]
  Wir untersuchen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \df
    \begin{gmatrix}[b]
      13 & 11 & 17 \\
      12 & 27 & 9 \\
      2 & 6 & 18
    \end{gmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir führen elementare Zeilenumformungen an $A$ aus und dokumentieren daneben,
  wie dieselben Umformungen mit $I_{3}$ gemacht werden:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \begin{gmatrix}[b]
      13 & 11 & 17 \\
      12 & 27 & 9 \\
      2 & 6 & 18
      \rowops
      \mult{2}{\cdot \tfrac{1}{2}}
      \swap{0}{2}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 1
      \rowops
      \mult{2}{\cdot \tfrac{1}{2}}
      \swap{0}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 3 & 9 \\
      12 & 27 & 9 \\
      13 & 11 & 17
      \rowops
      \add[-12]{0}{1}
      \add[-13]{0}{2}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & 0 & \tfrac{1}{2} \\
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0
      \rowops
      \add[-12]{0}{1}
      \add[-13]{0}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 3 & 9 \\
      0 & -9 & -99 \\
      0 & -28 & -100
      \rowops
      \mult{1}{\cdot -\tfrac{1}{9}}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & 0 & \tfrac{1}{2} \\
      0 & 1 & -6 \\
      1 & 0 & -\tfrac{13}{2}
      \rowops
      \mult{1}{\cdot -\tfrac{1}{9}}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 3 & 9 \\
      0 & 1 & 11 \\
      0 & -28 & -100
      \rowops
      \add[-3]{1}{0}
      \add[28]{1}{2}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & 0 & \tfrac{1}{2} \\
      0 & -\tfrac{1}{9} & \tfrac{2}{3} \\
      1 & 0 & -\tfrac{13}{2}
      \rowops
      \add[-3]{1}{0}
      \add[28]{1}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 & -24 \\
      0 & 1 & 11 \\
      0 & 0 & 208
      \rowops
      \mult{2}{\cdot\tfrac{1}{208}}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & \tfrac{1}{3} & -\tfrac{3}{2} \\
      0 & -\tfrac{1}{9} & \tfrac{2}{3} \\
      1 & -\tfrac{28}{9} & \tfrac{73}{6}
      \rowops
      \mult{2}{\cdot\tfrac{1}{208}}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 & -24 \\
      0 & 1 & 11 \\
      0 & 0 & 1
      \rowops
      \add[-11]{2}{1}
      \add[24]{2}{0}
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & \tfrac{1}{3} & -\tfrac{3}{2} \\
      0 & -\tfrac{1}{9} & \tfrac{2}{3} \\
      \tfrac{1}{208} & -\tfrac{7}{468} & \tfrac{73}{1248}
      \rowops
      \add[-11]{2}{1}
      \add[24]{2}{0}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      0 & 0 & 1
      \rowops
    \end{gmatrix}&
    \begin{gmatrix}[b]
      \tfrac{3}{26} & -\tfrac{1}{39} & -\tfrac{5}{52} \\
      -\tfrac{11}{208} & \tfrac{25}{468} & \tfrac{87}{3744} \\
      \tfrac{1}{208} & -\tfrac{7}{468} & \tfrac{73}{1248}
      \rowops
    \end{gmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $A$ invertierbar, und es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A^{-1} =
    \begin{bmatrix}
      \tfrac{3}{26} & -\tfrac{1}{39} & -\tfrac{5}{52} \\
      -\tfrac{11}{208} & \tfrac{25}{468} & \tfrac{87}{3744} \\
      \tfrac{1}{208} & -\tfrac{7}{468} & \tfrac{73}{1248}
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Zu Demonstrationszwecken berechnen wir die erste Zeile des Produktes von $A$ mit dieser Matrix:
  \begin{smallerenv}
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \begin{bmatrix}
        13 & 11 & 17 \\
        12 & 27 & 9 \\
        2 & 6 & 18
      \end{bmatrix}
      \cdot
      \begin{bmatrix}
        \tfrac{3}{26} & -\tfrac{1}{39} & -\tfrac{5}{52} \\
        -\tfrac{11}{208} & \tfrac{25}{468} & \tfrac{87}{3744} \\
        \tfrac{1}{208} & -\tfrac{7}{468} & \tfrac{73}{1248}
      \end{bmatrix}\\
      =
      \begin{bmatrix}
        13\cdot\tfrac{3}{26}-11\cdot\tfrac{11}{208}+17\cdot\tfrac{1}{208}
        &-13\cdot\tfrac{1}{39}+11\cdot\tfrac{25}{468}-17\cdot\tfrac{7}{468}
        &-13\cdot\tfrac{5}{52}+11\cdot\tfrac{87}{3744}+17\cdot\tfrac{73}{1248}\\
        \hdots & \hdots & \hdots \\
        \hdots & \hdots & \hdots
      \end{bmatrix}\\
      =
      \begin{bmatrix}
        \tfrac{312-121+17}{208}&\tfrac{-156+275-119}{468}&\tfrac{-4680+957+3723}{3744}\\
        \hdots & \hdots & \hdots \\
        \hdots & \hdots & \hdots
      \end{bmatrix}\\
      =
      \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        \hdots & \hdots & \hdots \\
        \hdots & \hdots & \hdots
      \end{bmatrix}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{smallerenv}
  Soweit stimmt das Ergebnis also mit $I_{3}$ überein, wie erwartet.
  Zur Übung mache man die vollständige Probe mit einem Computer.
\end{example}

\section{Determinante}

In diesem Abschnitt sei $K$ ein Körper und $n \in \NNone$.

\begin{para}[Determinantenform]
  Wir nennen eine Funktion $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ eine \term{Determinantenform},
  wenn folgende Eigenschaften erfüllt sind:
  \begin{enumerate}
  \item $D$ ist linear in jeder Spalte, d.h.
    für alle $v \in (K^{n})^{n}$, alle $w \in K^{n}$,
    alle $\lam \in K$ und alle $r \in \setn{n}$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      D\p{\RowVec{\neli{v}{r-1} , v_{r}+w , \nelix{v}{r+1}{n}}}
      = D\p{\RowVec{\neli{v}{n}}} + D\p{\RowVec{\neli{v}{r-1} , w , \nelix{v}{r+1}{n}}} \\
      D\p{\RowVec{\neli{v}{r-1} , \lam v_{r}, \nelix{v}{r+1}{n}}} = \lam D\p{\RowVec{\neli{v}{n}}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item $D$ ist \term{alternierend}, d.h. $D(A) = 0$ für alle $A \in K^{n \times n}$
    mit zwei gleichen Spalten.
  \item $D$ ist \term{normiert}, d.h. $D(I_{n}) = 1$.
  \end{enumerate}
\end{para}

\begin{satz}[Vorzeichencharakterisierug der alternierenden Eigenschaft]
  Es sei $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ linear in jeder Spalte.
  Betrachte folgende Aussagen:
  \begin{enumerate}
  \item $D$ ist alternierend.
  \item $D(A) = - D(A')$ für alle $A \in K^{n \times n}$,
    wobei $A'$ aus $A$ durch das Vertauschen zweier Spalten hervorgeht.
  \end{enumerate}
  Dann gilt \imprefx*{1}{2}.
  Wenn ferner $1+1 \neq 0$ im Körper $K$ gilt,\footnote{%
    Dies ist offenbar für $\RR$ und $\CC$ erfüllt.
    Die Eigenschaft ist für folgenden Schluss wichtig:
    Es sei $x \in K$ mit $x = -x$.
    Dann gilt $(1+1) x = 0$, wegen $1+1 \neq 0$ also $x=0$.}
  dann gilt auch \imprefx*{2}{1}.
\end{satz}

\begin{proof}
  \imprefx{1}{2}
  Es sei $A \in K^{n \times n}$,
  und $A'$ gehe aus $A$ durch das Vertauschen von Spalte $i$ mit Spalte $j$ hervor
  mit $i,j \in \setn{n}$ und $i < j$.
  Mit der Linearität folgt:\footnote{%
    Indem wir am Anfang $A_{\ast 1}$ und am Ende $A_{\ast n}$ schreiben,
    drücken wir aus, dass die nicht näher spezifizierten Spalten die von $A$ sind.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    0 = D\p{\MatrixColsXX{A}{n}{i}{j}{A_{\ast i} + A_{\ast j}}{A_{\ast j} + A_{\ast i}}} \\
    = D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast i} , \hdots , A_{\ast j} + A_{\ast i} , \hdots}}
    + D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast j} , \hdots , A_{\ast j} + A_{\ast i} , \hdots}} \\
    = D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast i} , \hdots , A_{\ast j} , \hdots}}
    + D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast i} , \hdots , A_{\ast i} , \hdots}} \\
    \phantom{=} + D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast j} , \hdots , A_{\ast j} , \hdots}}
    + D\p{\RowVec{\hdots , A_{\ast j} , \hdots , A_{\ast i} , \hdots}} \\
    = D(A) + D(A')
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $D(A) = - D(A')$.
  \par
  \imprefx{2}{1}
  Es sei $A \in K^{n \times n}$ mit $A_{\ast i} = A_{\ast j}$ mit $i,j \in \setn{n}$ und $i \neq j$.
  Es gehe $A'$ durch das Vertauschen von Spalte $i$ mit Spalte $j$ hervor;
  offenbar gilt dann ${A = A'}$.
  Nach Voraussetzung ist $D(A) = - D(A') = - D(A)$, also ${D(A) = 0}$.
\end{proof}

\begin{satz}[Determinantenform einer Diagonalmatrix]
  Es sei $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ eine Determinantenform und $\lam \in K^{n}$.
  Dann gilt $D(\diag(\eli{\lam}{n})) = \prod_{i=1}^{n} \lam_{i}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Durch mehrfache Anwendung der Linearität und schließlich der Normierung gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    D(\diag(\eli{\lam}{n})) = \lam_{1} D(\diag(\elix{\lam}{2}{n}))
    = \hdots = \cdotseli{\lam}{n} \cdot D(I_{n}) = \prod_{i=1}^{n} \lam_{i} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Elementare Spaltenumformungen]
  Wir erinnern an die elementaren Zeilenumformungen aus \autoref{labasic/cha02:umform}.
  Analog definieren wir elementare Spaltenumformungen.
  Den Typ~\ref*{labasic/cha02:typ1} haben wir schon im Kapitel über lineare Gleichungssysteme kennengelernt,
  wenn wir im Algorithmus Spalten tauschen mussten.
  Nach der Vorzeichencharakterisierug wissen wir,
  dass dieser Typ~\ref*{labasic/cha02:typ1} in einer Determinantenform zu einem Vorzeichenwechsel führt.
  Die Linearität einer Determinantenform liefert sofort,
  wie sich diese unter elementaren Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ2} verhält,
  nämlich Skalierung einer Spalte führt zur Skalierung des Wertes der Determinantenform
  mit demselben Faktor.
  Zu Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3} haben wir:
\end{para}

\begin{satz}[Invarianz der Determinantenform gegen Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3}]
  Jede Determinantenform ist invariant
  unter elementaren Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3}.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Determinantenform einer singulären Matrix ist~$0$]
  \label{labasic/cha03:det-sing}
  Es sei $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ eine Determinantenform und $A \in K^{n \times n}$ singulär,
  d.h. $A$ ist nicht invertierbar.
  Dann gilt $D(A) = 0$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach dem Redundanzsatz in der Version für Tupel (\autoref{labasic/cha01:red}, \autoref{labasic/cha01:tupel})
  gibt es $j \in \setn{n}$ so,
  dass $A_{\ast j} \in \spann(A_{\ast 1}, \hdots, A_{\ast (j-1)}, A_{\ast (j+1)}, \hdots, A_{\ast n})$ gilt.
  Also gibt es $\eli{\lam}{j-1},\elix{\lam}{j+1}{n}$
  mit $A_{\ast j} = \sum_{\substack{i=1\\i \neq j}}^{n} \lam_{i} A_{\ast i}$.
  Die Matrix
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A' \df \MatrixColsX{A}{n}{j}{A_{\ast j} - \sum_{\substack{i=1\\i \neq j}}^{n} \lam_{i} A_{\ast i}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  ist offenbar von $A$ durch elementare Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3} erreichbar,
  also $D(A) = D(A')$.
  Ferner gilt $A'_{\ast j} = 0$, aufgrund der Linearität von $D$ also $D(A') = 0$.
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Wir können jetzt schon die Determinantenform einer Diagonalmatrix und einer singulären Matrix berechnen;
  man erinnere sich aus dem vorigen Abschnitt, dass wir algorithmisch feststellen können,
  ob eine Matrix singulär ist oder nicht.
  Übrig bleiben die invertierbaren Matrizen, die keine Diagonalmatrizen sind.
  Solche können wir mithilfe
  elementarer Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3} auf Diagonalgestalt bringen
  und somit auch deren Determinantenform berechnen.
\end{para}

\begin{satz}[Determinantenform einer invertierbaren Matrix]
  \label{labasic/cha03:diag}
  Es sei $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ eine Determinantenform und $A \in K^{n \times n}$ invertierbar.
  Dann lässt sich $A$ durch elementare Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3},
  zum Beispiel via \autoref{labasic/cha03:algo-diag},
  auf die Form $\diag(\eli{\lam}{n})$ mit ${\eli{\lam}{n} \in \nz{K}}$ bringen.
  Somit gilt dann $D(A) = \prod_{i=1}^{n} \lam_{i} \neq 0$.
\end{satz}

\begin{algorithm}
  \caption{Invertierbare Matrix auf Diagonalgestalt bringen}\label{labasic/cha03:algo-diag}
  \KwIn{Invertierbare Matrix $A \in K^{n \times n}$, die \ggf verändert wird}
  $i \df 1$\;
  \While{$i \leq n$}{%
    \lIf{$A_{ii} = 0$}{addiere eine Spalte $j > i$ mit $A_{ij} \neq 0$ zu Spalte $i$}
    addiere Vielfache von Spalte $i$ zu anderen Spalten, um alle Einträge in Zeile~$i$ zu~$0$ zu machen,
    abgesehen von Eintrag $(i,i)$\; \label{labasic/cha03:algo-diag:putzen}
    $i \df i + 1$\;
  }
  \Return{bearbeitete Matrix $A$, die in Diagonalgestalt ist}\;
\end{algorithm}

\begin{proof}
  Offenbar führt \autoref{labasic/cha03:algo-diag}
  nur elementare Spaltenumformungen vom Typ~\ref*{labasic/cha02:typ3} aus,
  verändert also den Wert der Determinantenform nicht.
  Wir sind fertig, wenn wir die Korrektheit von \autoref{labasic/cha03:algo-diag} gezeigt haben.
  \par
  Wenn in irgendeiner Iteration der Schleife gilt $A_{i j} = 0$ für alle $j \geq i$ gilt,
  dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item Wenn $i=1$, dann ist Zeile~$1$ der Matrix Null.
  \item Wenn $i>1$, dann ist Zeile~$i$ im Aufspann der darüberliegenden Zeilen~$1$ bis~${i-1}$.
  \end{itemize}
  In jedem Fall erhalten wir einen Widerspruch zur Invertierbarkeit der Matrix.
  Wir können also immer, \ggf durch Addition rechtsliegender Spalten,
  ${A_{ii} \neq 0}$ sicherstellen,
  und dies verändert nicht die über Zeile~$i$ liegenden Einträge in Spalte~$i$,
  da die rechtsliegenden Spalten in den entsprechenden Zeilen nur Nullen haben.
  Damit ist der Schritt in \autoref{labasic/cha03:algo-diag:putzen} immer möglich.
  Wieder gilt: Da die Einträge über $i$ in Spalte $i$ schon~$0$ sind,
  verändern wir dabei die darüberliegenden Zeilen nicht mehr.
\end{proof}

\begin{satz}[Determinantenform einer Dreiecksmatrix]
  Es sei $\ffn{D}{K^{n \times n}}{K}$ eine Determinantenform.
  Es habe ${A \in K^{n \times n}}$ \term{untere} oder \term{obere Dreiecksgestalt},
  d.h. es gelte für gewisse ${\eli{\lam}{n} \in K}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s"l}
    A =
    \begin{bmatrix}
      \lam_{1} \\
      & \ddots & & \text{\LARGE$0$} & \\
      && \ddots \\
      & \text{\LARGE$\ast$} && \ddots \\
      &&&& \lam_{n}
    \end{bmatrix}
    & oder &
    A =
    \begin{bmatrix}
      \lam_{1} \\
      & \ddots & & \text{\LARGE$\ast$} & \\
      && \ddots \\
      & \text{\LARGE$0$} && \ddots \\
      &&&& \lam_{n}
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $D(A) = \prod_{i=1}^{n} \lam_{i}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

Möglicherweise unbemerkt haben wir auch erreicht:

\begin{satz}
  Auf $K^{n \times n}$ gibt es \emphasis{höchstens eine} Determinantenform.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus \autoref{labasic/cha03:det-sing} und \autoref{labasic/cha03:diag}.
\end{proof}

\begin{para}[Streichen einer Zeile und Spalte]
  Der folgende Satz liefert, dass es tatsächlich eine Determinantenform gibt.
  Er gibt auch eine praktische Methode, um diese eine Determinantenform von Hand zu berechnen
  (wenn man nicht \autoref{labasic/cha03:algo-diag} verwenden möchte).
  Für alle ${A \in K^{n \times n}}$ mit ${n \geq 2}$ und alle $i,j \in \setn{n}$
  bezeichnen wir mit $A^{(i,j)}$, oder kurz $A^{(ij)}$,
  diejenige Matrix in $K^{(n-1) \times (n-1)}$,
  die aus $A$ durch Streichen von Zeile~$i$ und Spalte~$j$ hervorgeht.
  Zum Beispiel gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 & 15 \\
      3 & -8 & 9 & 7 \\
      0 & 1 & 0 & 5 \\
      -2 & 7 & 9 & -2
    \end{bmatrix}^{(2,3)}
    =
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 15 \\
      0 & 1 & 5 \\
      -2 & 7 & -2
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Determinantenentwicklungssatz]
  \label{labasic/cha03:entw}
  Es gibt auf $K^{n \times n}$ genau eine Determinantenform,
  und diese wird mit $\ffn{\det}{K^{n \times n}}{K}$ bezeichnet
  und die \term{Determinante} auf $K^{n \times n}$ genannt.
  Ferner gilt für alle $A \in K^{n \times n}$ und alle $i \in \setn{n}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det(A) =
    \begin{cases}
      A_{11} & \text{wenn $n=1$} \\
      \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} A_{ij} \det(A^{(ij)}) & \text{wenn $n\geq 2$}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}[Skizze]
  Wir führen Induktion.
  Für $n=1$ liefert obige Formel offenbar eine Determinantenform.
  Im Induktionsschritt nehmen wir an,
  es gibt schon eine Determinantenform $\ffn{D'}{K^{(n-1) \times (n-1)}}{K}$.
  Dann zeigen wir, dass
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnx{K^{n \times n}}{K}{A \mapsto \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} A_{ij} D'(A^{(ij)})}
  \end{IEEEeqnarray*}
  eine Determinantenform auf $K^{n \times n}$ ist.
\end{proof}

\begin{para}[Berechnungsmethode]
  Die Berechnung der Determinante nach obigen Satz nennt man auch
  \term{Entwicklung nach Zeile~$i$}.
  Die richtigen Vorzeichen kann man sich schachbrettartig angeordnet vorstellen, hier für $n=4$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \begin{bmatrix}
      + & - & + & - \\
      - & + & - & + \\
      + & - & + & - \\
      - & + & - & +
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für $n=2$ und alle $a,b,c,d \in K$ haben wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det
    \begin{bmatrix}
      a & b \\
      c & d
    \end{bmatrix}
    = ad - cb
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für $n=3$ und alle $a,b,c,d,u,v,w,x,y \in K$ haben wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det
    \begin{bmatrix}
      a & b & c \\
      d & u & v \\
      w & x & y
    \end{bmatrix}
    = a (uy - xv) - b (dy - wv) + c (dx - wu)
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{example}[Berechnung einer Determinanten]
  Wir berechnen die Determinante einer Matrix in $\RR^{4 \times 4}$.
  Wegen der beiden Nullen in Zeile~$3$ entwickeln wir nach Zeile~$3$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 & 15 \\
      3 & -8 & 9 & 7 \\
      0 & 1 & 0 & 5 \\
      -2 & 7 & 9 & -2
    \end{bmatrix}
    =
    -1 \ccdot \det
    \begin{bmatrix}
      1 & 7 & 15 \\
      3 & 9 & 7 \\
      -2 & 9 & -2
    \end{bmatrix}
    -5 \ccdot \det
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 \\
      3 & -8 & 9 \\
      -2 & 7 & 9
    \end{bmatrix} \\
    =
    -1 \ccdot \p{%
      1 \ccdot \det
      \begin{bmatrix}
        9 & 7 \\
        9 & -2
      \end{bmatrix}
      - 7 \ccdot \det
      \begin{bmatrix}
        3 & 7 \\
        -2 & -2
      \end{bmatrix}
      + 15 \ccdot \det
      \begin{bmatrix}
        3 & 9 \\
        -2 & 9
      \end{bmatrix}} \\
    \phantom{=}
    -5 \ccdot \p{%
      1 \ccdot \det
      \begin{bmatrix}
        -8 & 9 \\
        7 & 9
      \end{bmatrix}
      + 7 \ccdot \det
      \begin{bmatrix}
        3 & -8 \\
        -2 & 7
      \end{bmatrix}} \\
    =
    - (-81 - 56 + 675) - 5 \ccdot (-135 + 35) = -38
  \end{IEEEeqnarray*}
  Daran sieht man insbesondere, dass die Matrix invertierbar ist.
\end{example}

\begin{satz}[Zeilenweise Eigenschaften]
  \hfill
  \begin{enumerate}
  \item $\det$ ist linear in jeder Zeile.
  \item $\det(A^{\tran}) = \det(A)$ für alle $A \in K^{n \times n}$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}[Skizze]
  \begin{enumerate}
  \item Wir entwickeln nach der relevanten Zeile.
  \item Wir zeigen, dass $\fnx{K^{n \times n}}{K}{A \mapsto \det(A^{\tran})}$
    eine Determinantenform ist.
    Die Behauptung folgt dann aus der Eindeutigkeit.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Entwicklung nach einer Spalte]
  Da die Determinante also invariant unter Transposition ist,
  können wir auch nach einer Spalte entwickeln:
  Wenn $n \geq 2$ dann gilt für alle $j \in \setn{n}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det(A) = \sum_{i=1}^{n} (-1)^{i+j} A_{ij} \det(A^{(ij)})
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Determinantenmultiplikationssatz]
  Es seien $A,B \in K^{n \times n}$. Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det(A B) = \det(A) \det(B)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $A$ invertierbar ist,
  haben wir somit $\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Fall 1: $\det(A)=0$.]
    Dann ist auch $AB$ nicht invertierbar, also ${\det(AB) = 0}$.
  \item[Fall 2: $\det(A) \neq 0$.]
    Wir zeigen zunächst (Übung):
    \begin{IEEEeqnarray}{0l}
      \IEEEtag{$*$}
      \label{labasic/cha03:TC}
      \forall T,C \in K^{n \times n} \with
      \text{$T$ Elementarmatrix} \holds \det(T C) = \det(T) \det(C)
    \end{IEEEeqnarray}
    Da $A$ invertierbar ist, gibt es Elementarmatrizen $\eli{T}{r}$ so,
    dass $A = \cdotseli{T}{r}$ gilt.
    Es folgt durch mehrfache Anwendung von \eqref{labasic/cha03:TC}:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \det(AB) = \det(\cdotseli{T}{r} \cdot B)
      = \det(T_1) \det(\cdotselix{T}{2}{r} \cdot B) \\
      = \hdots = \det(T_1) \cdots \det(T_r) \cdot \det(B)
      = \det(T_1 T_{2}) \cdot \det(T_{3}) \cdots \det(T_r) \cdot \det(B) \\
      = \hdots = \det(\cdotseli{T}{r}) \det(B)
      = \det(A) \det(B) & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{description}
\end{proof}

\section{Eigenwerte}

In diesem Abschnitt sei $K$ ein Körper und $V$ ein Vektorraum über $K$.

\begin{para}[Definitionen]
  Es sei $\phi \in \cL(V,V)$;
  so eine lineare Abbildung von einem Vektorraum in denselben Vektorraum nennen wir auch
  einen \term{Vektorraumendomorphismus}, oder im aktuellen Kontext kurz \term{Endomorphismus}.
  \begin{itemize}
  \item Wir nennen $v \in \nz{V}$ einen \term{Eigenvektor} (EV) von $\phi$,
    wenn es $\lam \in K$ so gibt, dass $\phi(v) = \lam v$ gilt.
    Gegeben $v$, so ist solches $\lam$ eindeutig bestimmt, wenn es existiert (Übung).
    Genauer sagt man dann: $v$ ist EV zum \term{Eigenwert} (EW)~$\lam$ von~$\phi$.
  \item Wir nennen $\lam \in K$ einen EW von $\phi$, wenn es einen EV von $\phi$ zu $\lam$ gibt.
  \item Für alle $\lam \in K$ definiere den \term{Eigenraum} (ER) zu $\lam$ von $\phi$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      N_{\lam}(\phi) \df \set{v \in V \suchthat \phi(v) = \lam v}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Offenbar ist stets $0 \in N_{\lam}(\phi)$.
    Ferner ist offenbar $\lam$ ein EW von $\phi$ genau dann, wenn $N_{\lam}(\phi) \neq \set{0}$ gilt.
    (Wir sprechen bei $N_{\lam}(\phi)$ also von \enquote{ER} auch dann,
    wenn $\lam$ gar kein EW von $\phi$ ist!)
  \item Die Menge aller Eigenwerte von $\phi$ nennen wir das \term{Spektrum} $\sig(\phi)$ von $\phi$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sig(\phi) \df \set{\lam \in K \suchthat \exists v \in \nz{V} \holds \phi(v) = \lam v}
      = \set{\lam \in K \suchthat N_{\lam}(\phi) \neq \set{0}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[ER als Kern]
  Es sei $\phi \in \cL(V,V)$ und $\lam \in K$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    N_{\lam}(\phi)
    = \set{v \in V \suchthat (\phi - \lam \id_{V})(v) = 0}
    = \ker(\phi - \lam \id_{V})
    \leq V
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Einfache Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Lineare Unabhängigkeit von EV]
  Es sei $\phi \in \cL(V,V)$
  und $\eli{\lam}{r} \in K$ paarweise verschiedene EW von~$\phi$.
  Für alle $i \in \setn{r}$ sei $v_{i} \in V$ ein EV zum EW $\lam_{i}$ von~$\phi$.
  Dann ist $\set{\eli{v}{r}}$ von Kardinalität~$r$ und linear unabhängig
  (was äquivalent dazu ist, dass das Tupel $(\eli{v}{r})$ linear unabhängig ist).
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Aussage über die Kardinalität ist klar,
  da nicht derselbe Vektor EV zu verschiedenen EW sein kann.
  Um die lineare Unabhängigkeit zu zeigen, führen wir Induktion nach~$r$.
  Die Induktionsbasis ist klar, da $v_{1} \neq 0$ gilt nach Definition vom EV.
  \par
  \textit{Induktionsschritt.} Es seien $\eli{\al}{r} \in K$ so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \IEEEtag{$*$}
    \label{330:ew:1}
    0 = \sum_{i=1}^{r} \al_{i} v_{i}
  \end{IEEEeqnarray}
  Dann gelten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    0 = \lam_{r} \ccdot 0 = \sum_{i=1}^{r} \al_{i} \lam_{r} v_{i} \\
    0 = \phi(0) = \sum_{i=1}^{r} \al_{i} \phi(v_{i})
    = \sum_{i=1}^{r} \al_{i} \lam_{i} v_{i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    0 = 0-0 = \sum_{i=1}^{r} \al_{i} (\lam_{i} - \lam_{r}) v_{i}
    = \sum_{i=1}^{r-1} \al_{i} (\lam_{i} - \lam_{r}) v_{i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Nach Induktionsvoraussetzung folgt $\al_{i} (\lam_{i} - \lam_{r}) = 0$ für alle $i \in \setn{r-1}$.
  Da die $\eli{\lam}{r}$ paarweise verschieden sind, folgt $\al_{i} = 0$ für alle $i \in \setn{r-1}$.
  Mit~\eqref{330:ew:1} folgt auch $\al_{r} = 0$ (denn $v_{r} \neq 0$, da $v_{r}$ EV ist).
\end{proof}

Ab jetzt sei $n \in \NNone$ in diesem Abschnitt.
Wir konzentrieren uns auf $K^{n}$ als Vektorraum über $K$,
wenn nicht anders ausgewiesen.

\begin{para}[Charakteristisches Polynom]
  Für alle $A \in K^{n \times n}$ definieren wir das \term{charakteristische Polynom} von $A$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\charpoly_{A}}{K}{K}{x \mapsto \det(A - x I_{n})}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man sieht leicht, zum Beispiel mit dem Determinantenentwicklungssatz (\autoref{labasic/cha03:entw}),
  dass $\charpoly_{A}$ tatsächlich ein Polynom über $K$ ist und zwar von Grad~$n$.
\end{para}

\begin{satz}[EW als Nullstellen des charakteristischen Polynoms]
  Es sei $A \in K^{n \times n}$.
  Dann gilt $\sig(A) = \set{\lam \in K \suchthat \charpoly_{A}(\lam) = 0}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $\lam \in K$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \text{$\lam$ ist EW von $A$}
    \iff \exists v \in \ker(A - \lam I_{n}) \setminus \set{0} \\
    \iff \dim(\ker(A - \lam I_{n})) \geq 1
    \iff \text{$A - \lam I_{n}$ nicht injektiv} \\
    \iff \text{$A - \lam I_{n}$ nicht invertierbar}
    \iff \det(A - \lam I_{n}) = 0 \\
    \iff \charpoly_{A}(\lam) = 0
    & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Methode zu händischen Berechnung von EW und ER]
  Wir erhalten eine Methode, um in einfachen Fällen von Hand EW und ER
  einer Matrix $A \in K^{n \times n}$ zu bestimmen:
  \begin{enumerate}
  \item Bestimme die Nullstellen von $\charpoly_{A}$.
  \item Für jeden EW $\lam$ bestimme eine Basis von $\ker(A - \lam I_{n})$,
    zum Beispiel über die kanonische Zeilenstufenform;
    wir berechnen den Kern so wie wir es von den LGS kennen.
    Wenn zum Herstellen der kanonischen Zeilenstufenform Spaltenvertauschungen notwendig sind,
    darf man später nicht die Vertauschungen der Komponenten vergessen.
  \end{enumerate}
\end{para}

\begin{example}[Berechnung in $\RR^{n}$ über $\RR$]
  Wir betrachten $\RR^{4}$ wie üblich als Vektorraum über $\RR$.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \df
    \begin{bmatrix}
      0 & 1 & -1 \\
      3 & 2 & -3 \\
      2 & 2 & -3
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt für alle $x \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \charpoly_{A}(x) =
    \det
    \begin{bmatrix}
      0-x & 1 & -1 \\
      3 & 2-x & -3 \\
      2 & 2 & -3-x
    \end{bmatrix} \\
    =
    -x \ccdot \det
    \begin{bmatrix}
      2-x & -3 \\
      2 & -3-x
    \end{bmatrix}
    - 1 \ccdot
    \begin{bmatrix}
      3 & -3 \\
      2 & -3-x
    \end{bmatrix}
    - 1 \ccdot
    \begin{bmatrix}
      3 & 2-x \\
      2 & 2
    \end{bmatrix} \\
    =
    -x ((2-x) (-3-x) + 6)
    - (3 (-3-x) + 6)
    - (6 - 2(2-x)) \\
    =
    (2x^{2}-3x^{2}-x^{3})
    -(-9-3x+6)
    -(6-4+2x) \\
    = -x^{3} - x^{2} + x + 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man rät leicht die Nullstellen $1$ und $-1$.
  Nach dem Fundamentalsatz der Algebra gibt es $a \in \CC$ so,
  dass für alle $x \in \RR$ gilt $\charpoly_{A}(x) = - (x-1) (x+1) (x-a)$.
  Es folgt für alle $x \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    -x^{3} - x^{2} + x + 1
    = - (x-1) (x+1) (x-a)
    = - (x^{2} - 1) (x-a) \\
    = - x^{3} + x + a x^{2} - a
    = - x^{3} + a x^{2} + x - a
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ein Koeffizientenvergleich liefert $a=-1$.
  Also hat $A$ genau zwei EW, nämlich $1$ und $-1$.
  Wir bestimmen die zugehörigen ER, indem wir $A-I_{3}$ und $A+I_{3}$ auf kanonische Zeilenstufenform bringen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \begin{gmatrix}[b]
      -1 & 1 & -1 \\
      3 & 1 & -3 \\
      2 & 2 & -4
      \rowops
      \mult{0}{\cdot -1}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & -1 & 1 \\
      3 & 1 & -3 \\
      2 & 2 & -4
      \rowops
      \add[-3]{0}{1}
      \add[-2]{0}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & -1 & 1 \\
      0 & 4 & -6 \\
      0 & 4 & -6
      \rowops
      \add[-1]{1}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & -1 & 1 \\
      0 & 4 & -6 \\
      0 & 0 & 0
      \rowops
      \mult{1}{\cdot \frac{1}{4}}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & -1 & 1 \\
      0 & 1 & -\frac{3}{2} \\
      0 & 0 & 0
      \rowops
      \add[1]{1}{0}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 & -\frac{1}{2} \\
      0 & 1 & -\frac{3}{2} \\
      0 & 0 & 0
    \end{gmatrix}\\
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    N_{1}(A) = \spann\p{\p{ \frac{1}{2}, \frac{3}{2}, 1 }}
    = \spann\p{\p{ 1, 3, 2 }}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir überlassen es zur Übung, zu Demonstrationszwecken $A \ccdot \p{ 1, 3, 2 }$ zu berechnen;
  es sollte $\p{ 1, 3, 2 }$ herauskommen.
  Wir berechnen noch den ER zum EW~$-1$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 1 & -1 \\
      3 & 3 & -3 \\
      2 & 2 & -2
      \rowops
      \add[-3]{0}{1}
      \add[-2]{0}{2}
    \end{gmatrix}\\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 1 & -1 \\
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 0
    \end{gmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    N_{-1}(A) = \spann\p{(-1,1,0), (1,0,1)}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Zu Demonstrationszwecken bilden wir einen Vektor aus diesem Aufspann
  und multiplizieren diesen mit $A$.
  Als Beispiel wählen wir $-1 \ccdot (-1,1,0) + 7 \ccdot (1,0,1) = (8,-1,7)$.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \ccdot (8,-1,7) =
    \begin{bmatrix}
      0 & 1 & -1 \\
      3 & 2 & -3 \\
      2 & 2 & -3
    \end{bmatrix}
    \ColVec{8, -1 , 7}
    = \ColVec{-1 - 7 , 24 - 2 - 21 , 16 -2 -21}
    = \ColVec{-8 , 1 , -7}
    = -1 \ColVec{8 , -1 , 7}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das ist genau was wir erwartet hatten.
\end{example}

\begin{para}[Übergang ins Komplexe]
  Eine Matrix $A \in \RR^{n \times n}$ kann offenbar
  nicht nur als lineare Abbildung von $\RR^{n}$ nach $\RR^{n}$,
  sondern auch als lineare Abbildung von $\CC^{n}$ nach $\CC^{n}$ aufgefasst werden.
  Dieser Übergang vom Reellen ins Komplexe kann zu mehr EW führen,
  nämlich wenn das charakteristische Polynom komplexe, nicht\-/reelle Nullstellen hat.
  Solche Nullstellen kommen (bei reeller Matrix) überdies als komplex\-/konjugierte Paare daher:
  Denn ist $z_{0} \in \CC$ eine Nullstelle von $\ffnx{f}{\CC}{\CC}{z \mapsto \sum_{k=0}^{n} a_{k} z^{k}}$
  mit $\eliz{a}{n} \in \RR$, dann gilt mit den Rechenregeln für das komplex Konjugierte
  und da $\conj{a_{k}} = a_{k}$ für alle $k$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f(\conj{z_0}) = \sum_{k=0}^{n} a_{k} \conj{z_0}^{k}
    = \sum_{k=0}^{n} \conj{a_{k}} \conj{z_0}^{k}
    = \sum_{k=0}^{n} \conj{a_{k} {z_0}^{k}}
    = \conj{\sum_{k=0}^{n} a_{k} {z_0}^{k}}
    = \conj{f(z_{0})} = \conj{0} = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der unten angegebene Satz erklärt, dass man den ER nur für eine der beiden
  zueinander komplex konjugierten Nullstellen durch Matrixumformungen berechnen muss;
  der ER zum komplex konjugierten EW ergibt sich leicht durch komponentenweise komplexe Konjugation.
\end{para}

\begin{para}[Konjugation von Matrizen und Mengen]
  Für alle $C \in \CC^{d \times n}$ definiere $\conj{C}$ als die Matrix,
  die aus $C$ durch komponentenweise komplexe Konjugation hervorgeht;
  wir definieren also $\conj{C}_{ij} \df \conj{C_{ij}}$ für alle $i \in \setn{d}$ und alle $j \in \setn{n}$.
  Man sieht leicht (Übung):
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"l}
    \conj{M + N} = \conj{M} + \conj{N} & \forall M, N \in \CC^{d \times n} \\
    \conj{\lam \ccdot M} = \conj{\lam} \ccdot \conj{M}
    & \forall \lam \in \CC \quad \forall M \in \CC^{d \times n} \\
    \conj{M \ccdot N} = \conj{M} \ccdot \conj{N}
    & \forall M \in \CC^{d \times p} \quad \forall N \in \CC^{p \times n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für eine Menge $X \subseteq \CC^{n}$ notiere $\conj{X} \df \set{\conj{x} \suchthat x \in X}$.
\end{para}

\begin{satz}[Hilfsatz über Funktionenmengen]
  \label{labasic/cha03:hilfsatz}
  Es seien $U, X, Y$ Mengen und $f \in Y^{X}$ bijektiv zwischen $X$ und $Y$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{labasic/cha03:hilfsatz:1} $\set{f \circ g \suchthat g \in X^{U}} = Y^{U}$
  \item\label{labasic/cha03:hilfsatz:2} $\set{g \circ f \suchthat g \in U^{Y}} = U^{X}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Inklusion $\subseteq$ ist jeweils klar.
  Wir zeigen nur die andere Inklusion, wobei wir die linke Menge jeweils $M$ nennen.
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $h \in Y^{U}$.
    Definiere $g \df f^{-1} \circ h$.
    Dann gilt $g \in X^{U}$ und $f \circ g = f \circ f^{-1} \circ h = h$,
    also $h \in M$.
  \item Es sei $h \in U^{X}$.
    Definiere $g \df h \circ f^{-1}$.
    Dann gilt $g \in U^{Y}$ und $g \circ f = h \circ f^{-1} \circ f = h$,
    also $h \in M$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Konjugation und Aufspann]
  Es sei $X \subseteq \CC^{n}$ endlich.
  Dann gilt $\conj{\spann(X)} = \spann(\conj{X})$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Definiere
  $\ffnx{f_{1}}{\CC}{\CC}{x \mapsto \conj{x}}$
  und $\ffnx{f_{2}}{\conj{X}}{X}{x \mapsto \conj{x}}$.
  Dann ist $f_{1}$ bijektiv zwischen $\CC$ und $\CC$
  und $f_{2}$ bijektiv zwischen $\conj{X}$ und $X$.
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \conj{\spann(X)}
    = \conj{\set{\sum_{x \in X} \lam(x) x \suchthat \lam \in \CC^{X}}} \\
    = \set{\sum_{x \in X} \conj{\lam(x)} \ccdot \conj{x} \suchthat \lam \in \CC^{X}} \\
    = \set{\sum_{x \in X} (f_{1} \circ \lam)(x) \ccdot \conj{x} \suchthat \lam \in \CC^{X}} \\
    = \set{\sum_{x \in X} \mu(x) \ccdot \conj{x} \suchthat \mu \in \CC^{X}}
    & \autoref{labasic/cha03:hilfsatz}~\ref{labasic/cha03:hilfsatz:1}
    mit $U \assign X$ und $X,Y \assign \CC$ \\
    = \set{\sum_{x \in \conj{X}} \mu(\conj{x}) \ccdot x \suchthat \mu \in \CC^{X}} \\
    = \set{\sum_{x \in \conj{X}} (\mu \circ f_{2})(x) \ccdot x \suchthat \mu \in \CC^{X}} \\
    = \set{\sum_{x \in \conj{X}} \lam(x) \ccdot x \suchthat \lam \in \CC^{\conj{X}}}
    & \autoref{labasic/cha03:hilfsatz}~\ref{labasic/cha03:hilfsatz:2}
    mit $U \assign \CC$, $X \assign \conj{X}$, $Y \assign X$ \\
    = \spann(\conj{X}) && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Konjugierte EW und ER]
  \label{labasic/cha03:konj-ew-er}
  Es sei $A \in \RR^{n \times n}$ eine Matrix,
  die wir hier als lineare Abbildung von $\CC^{n}$ nach $\CC^{n}$ auffassen.
  Es sei $v \in \CC^{n}$ ein EV von $A$ zum EW $\lam \in \CC$.
  Dann ist $\conj{v}$ ein EV von $A$ zum EW $\conj{\lam} \in \CC$.
  Wenn also $N_{\lam}(A) = \spann(X)$ mit endlichem $X \subseteq \CC^{n}$ gilt,
  dann gilt $N_{\conj{\lam}}(A) = \spann(\conj{X})$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gilt $A \conj{v} = \conj{\conj{A}} \conj{v} = \conj{\conj{A} v } = \conj{A v }
  = \conj{\lam v} = \conj{\lam} \conj{v}$.
  Beachte dabei, dass $\conj{A} = A$ ist, da $A$ reell ist.
  Dies beweist den ersten Teil des Satzes.
  \par
  Daraus folgt $\conj{N_{\lam}(A)} \subseteq N_{\conj{\lam}}(A)$
  und auch $\conj{N_{\conj{\lam}}(A)} \subseteq N_{\conj{\conj{\lam}}}(A) = N_{\lam}(A)$,
  letzteres impliziert $N_{\conj{\lam}}(A) \subseteq \conj{N_{\lam}(A)}$.
  Es folgt $N_{\conj{\lam}}(A) = \conj{N_{\lam}(A)} = \conj{\spann(X)} = \spann(\conj{X})$.
\end{proof}

\begin{example}[Berechnung über $\RR$ und über $\CC$]
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \df
    \begin{bmatrix}
      1 & -2 & 5 \\
      3 & -4 & 5 \\
      1 & -2 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $z \in \CC$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \det(A - z I_{n}) = \det
    \begin{bmatrix}
      1-z & -2 & 5 \\
      3 & -4-z & 5 \\
      1 & -2 & 1-z
    \end{bmatrix} \\
    = (1-z) ((-4-z)(1-z) + 10) - 3 (-2(1-z) + 10) + (-10 - 5(-4-z)) \\
    = (1-z) (-4+4z-z+z^{2} + 10) - 3 (-2+2z + 10) + (-10 +20 + 5z) \\
    = (1-z) (4z-z+z^{2} + 6) - 3 (2z + 8) + (10 + 5z) \\
    = (1-z) (4z-z+z^{2} + 6) - z - 14
    = 4z-z+z^{2} + 6 - 4z^{2}+z^{2}-z^{3} - 6z - z - 14 \\
    = -z^{3} - 2z^{2} - 4z - 8
  \end{IEEEeqnarray*}
  Durch Ausprobieren finde eine Nullstelle, nämlich $z_{1} \df -2$.
  Es seien $z_{2}, z_{3}$ die beiden weiteren Nullstellen.
  Über einen Koeffizientenvergleich (Formeln aus \autoref{rlbasic/cha04:koeff}) erhalte für alle $z \in \CC$
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    z \in \set{z_{2}, z_{3}} \iff - z^{2} - 4 = 0 \iff z^{2} + 4 = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  \OBdA gilt also $z_{2} = 2 \imagi$ und $z_{3} = -2 \imagi$.
  \begin{enumerate}
  \item Wir betrachten $A$ als lineare Abbildung von $\RR^{3}$ nach $\RR^{3}$,
    mit $\RR^{3}$ als Vektorraum über $\RR$.
    Dann hat $A$ genau einen Eigenwert, nämlich $-2$.
    Berechnung des zugehörigen Eigenraums:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \begin{gmatrix}[b]
        3 & -2 & 5 \\
        3 & -2 & 5 \\
        1 & -2 & 3
        \rowops
        \add[-1]{0}{1}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        3 & -2 & 5 \\
        0 & 0 & 0 \\
        1 & -2 & 3
        \rowops
        \add[-3]{2}{0}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        0 & 4 & -4 \\
        0 & 0 & 0 \\
        1 & -2 & 3
        \rowops
        \mult{0}{\cdot \tfrac{1}{4}}
        \add[2]{0}{2}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        0 & 1 & -1 \\
        0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 1
        \rowops
        \swap{0}{1}
        \swap{0}{2}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        1 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & -1 \\
        0 & 0 & 0
      \end{gmatrix}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wir lesen ab $N_{-2}(A) = \spann((-1,1,1))$,
    womit $\set{\lam (-1,1,1) \suchthat \lam \in \RR}$ gemeint ist, da wir uns über $\RR$ befinden.
  \item Wir betrachten $A$ als lineare Abbildung von $\CC^{3}$ nach $\CC^{3}$,
    mit $\CC^{3}$ als Vektorraum über~$\CC$.
    Dann hat $A$ genau drei Eigenwerte, nämlich $-2$ und $2\imagi$ und $-2\imagi$.
    Von oben wissen wir $N_{-2}(A) = \spann((-1,1,1))$,
    womit jetzt $\set{\lam (-1,1,1) \suchthat \lam \in \CC}$ gemeint ist.
    Ferner sind $N_{2\imagi}(A)$ und $N_{-2\imagi}(A)$ zu berechnen.
    Wir wissen aus \autoref{labasic/cha03:konj-ew-er}, dass es genügt, einen davon zu berechnen.
    Wir berechnen $N_{2\imagi}(A)$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \begin{gmatrix}[b]
        1-2\imagi & -2 & 5 \\
        3 & -4-2\imagi & 5 \\
        1 & -2 & 1-2\imagi
        \rowops
        \add[-(1-2\imagi)]{2}{0}
        \add[-3]{2}{1}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        0 & -4\imagi & 8+4\imagi \\
        0 & 2-2\imagi & 2+6\imagi \\
        1 & -2 & 1-2\imagi
        \rowops
        \mult{0}{\cdot -\tfrac{1}{4\imagi}}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        0 & 1 & -1+2\imagi \\
        0 & 2-2\imagi & 2+6\imagi \\
        1 & -2 & 1-2\imagi
        \rowops
        \add[-(2-2\imagi)]{0}{1}
        \add[2]{0}{2}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        0 & 1 & -1+2\imagi \\
        0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & -1+2\imagi
        \rowops
        \swap{0}{1}
        \swap{0}{2}
      \end{gmatrix} \\
      \begin{gmatrix}[b]
        1 & 0 & -1+2\imagi \\
        0 & 1 & -1+2\imagi \\
        0 & 0 & 0
      \end{gmatrix}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt $N_{2\imagi}(A) = \spann((1-2\imagi, \, 1-2\imagi, \, 1))$
    und $N_{-2\imagi}(A) = \spann((1+2\imagi, \, 1+2\imagi, \, 1))$.
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{para}[Warnung für nicht-reelle Matrizen]
  Wenn eine Matrix $A \in \CC^{n \times n}$ nicht reell ist, dann kann es passieren,
  dass zwar $\lam$ EW von $A$ ist mit EV $v$,
  aber $\conj{v}$ ist kein EV von $A$.
  Dabei kann es sogar sein, dass $\conj{\lam}$ sehrwohl EW ist.
  Betrachte dazu:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \df
    \begin{bmatrix}
      1+\imagi & 1-\imagi \\
      0 & 1-\imagi
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wegen der Dreiecksgestalt kann man sofort alle EW ablesen, nämlich $1+\imagi$ und $1-\imagi$.
  Berechne $N_{1+\imagi}(A)$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \begin{gmatrix}[b]
      0 & 1-\imagi \\
      0 & -2\imagi
    \end{gmatrix} \\
    \begin{gmatrix}[b]
      1-\imagi & 0 \\
      -2\imagi & 0
      \rowops
      \mult{0}{\cdot \frac{1}{1-\imagi}}
      \add[2\imagi]{0}{1}
    \end{gmatrix}
    & Spaltentausch $(1,2)$ \\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & 0 \\
      0 & 0
    \end{gmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es ist $\spann((0,1))$ der Kern dieser Matrix,
  wegen der Spaltenvertauschung gilt also $N_{1+\imagi}(A) = \spann((1,0))$.
  \par
  Berechne $N_{1-\imagi}(A)$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \begin{gmatrix}[b]
      2\imagi & 1-\imagi \\
      0 & 0
      \rowops
      \mult{0}{\cdot \frac{1}{2\imagi}}
    \end{gmatrix} \\
    \begin{gmatrix}[b]
      1 & \frac{1-\imagi}{2\imagi} \\
      0 & 0
    \end{gmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $N_{1+\imagi}(A) = \spann((-\frac{1-\imagi}{2\imagi},1))
  = \spann(v)$ mit $v \df (\frac{1}{2} (1+ \imagi) , \, 1)$.
  Es gilt $A \conj{v} = (2 - \imagi , \, 1 - \imagi) \Df w$.
  Betrachte Ratios der Komponenten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \frac{w_{1}}{\conj{v}_{1}} = \frac{2 - \imagi}{\frac{1}{2} (1 - \imagi)} = 3 + \imagi &
    \frac{w_{2}}{\conj{v}_{2}} = \frac{1 - \imagi}{1} = 1 - \imagi
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar ist also $w$ kein EV von $A$,
  weder zum EW $1+\imagi$ noch zum EW $1-\imagi$.
\end{para}
